\documentclass{beamer}
%\usetheme{Darmstadt}
\usepackage{sty/beamerthemeLapesd}


\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[alf,abnt-and-type=&,abnt-doi=link,abnt-url-package=hyperref]{abntex2cite}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{soulutf8}
\usepackage{cancel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{hanging}% http://ctan.org/pkg/hanging
\usepackage{todonotes}
\usepackage{minted}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{tikz}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{xspace}

\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\bmark}{~}%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CONFIG
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=JBlue,citecolor=JBlue}
\let\UrlLeft\relax
\let\UrlRight\relax

\setbeamertemplate{footnote}{%
  \hangpara{2em}{1}%
  \makebox[2em][l]{\insertfootnotemark}\footnotesize\insertfootnotetext\par%
}

\usefonttheme[onlymath]{serif}

%\renewcommand{\footnotesize}{\fontsize{8pt}{10pt}\selectfont}
\graphicspath{{./imgs/}{./plots/}{./../imgs/}{./../plots/}}

\newcommand{\Pubsub}[0]{Pub\-lish/\-Sub\-scribe}
\newcommand{\unserved}{\textit{unserved}\xspace}
\newcommand{\pholder}[2][Fazer]{\begin{frame}{#2}\todo[inline]{#1}\end{frame}}
\newcommand{\addfig}[2][]{{\vspace{.5em}\par\centering\includegraphics{#2}\ifstrempty{#1}{}{\\ #1}\par\vspace{.5em}}}
\newcommand{\addfigi}[3][]{{\vspace{.5em}\par\centering\includegraphics[#2]{#3}\ifstrempty{#1}{}{\\ #1}\par\vspace{.5em}}}
\newcommand{\addfiglw}[2][]{{\vspace{.5em}\par\centering\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\ifstrempty{#1}{}{\\ #1}\par\vspace{.5em}}}

\let\nciteonline\citeonline
\let\ncite\cite
\renewcommand{\citeonline}[2][]{{\tiny\nciteonline[#1]{#2}}}
\renewcommand{\cite}[2][]{{\tiny\ncite[#1]{#2}}}

\newmintinline[me]{text}{fontsize=\normalsize}
\newmintinline[mt]{turtle}{fontsize=\normalsize,escapeinside=||}
\newmintinline[ms]{sparql}{fontsize=\normalsize,escapeinside=||}
\newmintinline[mj]{java}{fontsize=\normalsize,escapeinside=||}
\newmintinline[mx]{xml}{fontsize=\normalsize}
\newmintinline[mfe]{text}{fontsize=\footnotesize}
\newmintinline[mft]{turtle}{fontsize=\footnotesize,escapeinside=||}
\newmintinline[mfs]{sparql}{fontsize=\footnotesize,escapeinside=||}
\newmintinline[mfj]{java}{fontsize=\footnotesize,escapeinside=||}
\newmintinline[mfx]{xml}{fontsize=\footnotesize} \setminted{%
  fontsize=\footnotesize,%
%  linenos,%
%  xleftmargin=2em%
}

\definecolor{JLightLightBlue}{RGB}{224,239,255}
\definecolor{JDarkGray}{RGB}{96,96,96}
\newcommand{\blueframe}[1]{\setlength{\fboxsep}{1pt}\fcolorbox{JBlue}{JLightLightBlue}{#1}}
\newif\ifshowsection
\newif\ifbackup
\backuptrue


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% META
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{An Architecture for Composition of Services with Heterogeneous Interaction Models}
\author[Alexis Huf]{
    Alexis Huf \\
    Orientador: Frank Siqueira
}
\institute{\fontsize{10.5}{12.6}\selectfont Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação (PPGCC)\\ 
Depto de Informática e Estatísitca\\
Universidade Federal de Santa Catarina - Florianópolis}
\date[]{16 de Fevereiro de 2018}

\AtBeginSection[]{
  \ifshowsection
  \begin{frame}[noframenumbering]{\hspace{1em}}
    \vfill
    \centering
    \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
      \usebeamerfont{title}\insertsectionhead\par%
    \end{beamercolorbox}
    \vfill
  \end{frame}
  \fi
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SLIDES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}


\begingroup
\makeatletter
\setlength{\hoffset}{-.5\beamer@sidebarwidth}
\makeatother
\frame[plain,t,noframenumbering]{\titlepage}
\endgroup

\section{Introdução}

\subsection{Contextualização}
\begin{frame}{Contextualização}
  \begin{itemize}
  \item Serviços elementos computacionais que expõem competências
  \item SOAP
    \begin{itemize}
    \item<2-> SOAP, WSDL, RPC, WS-*
    \end{itemize}
  \item REST
    \begin{itemize}
    \item<3-> Normalmente implementado sobre HTTP
    \item<3-> Estilo arquitetural \citeonline{Fielding2002}
    \end{itemize}
  \item Serviços Orientados a Eventos (SOE)
    \begin{itemize}
    \item<4-> Notificam mudanças de estado e fatos aos clientes
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modelo de Interação}
  \begin{itemize}
  \item Diferenças extrapolam protocolo de comunicação
    \begin{itemize}
    \item Hipermídia: Escolha da próxima ação
    \item Notificação: Iniciativa do servidor
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \pause
  \vspace{2em}
  \begin{block}{Modelo de Interação}
    Conjunto de restrições que determina quais interações e sequências de interações são válidas
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Composição de serviços}
  \begin{block}{Composição de serviços}
    Atividade subdividida em outras duas: \textit{design} e \textit{execução}, onde:
    \begin{itemize}
    \item<1-> \textit{Design}: criar a especificação de um serviço que combina dados e funcionalidade de outros
    \item<2-> Execução: coordenar serviços de acordo com a especificação
    \end{itemize}

    {\flushright\textit{\tiny Adaptado de \citeonline{Berardi2003}}\par}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema}
\begin{frame}{Problema}
  \begin{itemize}
  \item Compor serviços de diferentes tipos
  \item Modelo de interação predominante: RPC
    \addfig{typical.pdf}
    \pause
    \vspace{1em}
  \item Literatura: 
    \begin{itemize}
    \item Restrições arquiteturais REST violadas
    \item Heterogeneidade SOAP x REST x SOE pouco explorada
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Hipótese}

\begin{frame}{Hipótese}
  \begin{block}{Hipótese}
    Considerando os modelos de interação determinados por serviços SOAP, REST e SOE, é possível compor serviços com modelos de interação diferentes respeitando o modelo de interação de cada serviço.
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Objetivos \& Contribuições}

\begin{frame}{Objetivo}
  \begin{block}{Objetivo}
    Definir uma arquitetura para composição automática de serviços que possuam modelos de interação heterogêneos
    \begin{itemize}
    \item Considerar os modelos para serviços SOAP, REST e SOE
    \item Performance próxima das abordagens existentes
    \item Fora do escopo: Heterogeneidade de dados
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Contribuições}
  \begin{itemize}
  \item Categorização das heterogeneidades e dos métodos existentes 
  \item Algoritmo de composição, cobrindo \textit{design} e execução, que contempla serviços com modelos de interação heterogêneos
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Método}

\begin{frame}{Método}
  \begin{enumerate}
    \item Conduzir uma RSL em composição de serviços heterogêneos
    \item Categorizar heterogeneidades
    \item Levantar algoritmos de composição homogênea SOAP, REST e SOE
      \vspace{.5em}
    \item Definir uma arquitetura para composição de serviços heterogêneos
    \item Projetar algoritmos composição de serviços heterogêneos
    \item Implementar um protótipo
      \vspace{.5em}
    \item Avaliar o suporte a heterogeneidades
    \item Avaliar a expressividade e a aplicabilidade
    \item Avaliar a viabilidade e a performance da arquitetura
  \end{enumerate}
\end{frame}

\showsectiontrue
\section{Heterogeneidades}

\begin{frame}{Modelo de Protocolo}
  \addfig{protocol-model-long.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{Serviços SOAP}
  \addfigi{height=.40\textheight}{protocol-model-soap.pdf}
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{.60\textheight}
    \vspace{1em}
    \begin{itemize}
    \item Paradigma: Cliente-Servidor, RPC
    \item Protocolo: sem consenso
    \item Ação: nome em WSDL, E/Ss, SAWSDL
    \item {\color{JDarkGray} Dados: XML, XSD, SAWSDL}
    \item {\color{JDarkGray} Baixo nível: SOAP sobre HTTP }
    \end{itemize}    
  \end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Serviços REST}
  \addfigi{height=.40\textheight}{protocol-model-rest.pdf}
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{.60\textheight}
    \vspace{1em}
    \begin{itemize}
    \item {\color{JDarkGray} Paradigma: \textit{Client-Stateless-Server}}
    \item Descrição do Protocolo: HATEOAS
    \item Ação: Verbos HTTP (GET, POST, PUT, ...)
    \item {\color{JDarkGray} Dados:} 
      \begin{itemize}
      \item {\color{JDarkGray} URI}
      \item {\color{JDarkGray} Cache}
      \item {\color{JDarkGray} Negociação de conteúdo}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Serviços Orientados a Eventos (SOE)}
  \addfigi{height=.40\textheight}{protocol-model-eos.pdf}
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{.60\textheight}
    \vspace{2em}
    \begin{itemize}
    \item Paradigma: Notificação ou \textit{Publish/Subscribe}  \\
      {\hfill\cite{Eugster2003}}
    \item Baixo nível: \textit{polling} ou interações inciadas pelo servidor
    \end{itemize}
  \end{overlayarea}
\end{frame}


\section{Trabalhos Relacionados}

\begin{frame}{Trabalhos Relacionados}
  \begin{itemize}
  \item Trabalhos de composição \textbf{heterogênea}
  \item {\color{JDarkGray} Trabalhos de composição \textbf{automática} }
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{RSL}

\begin{frame}{Revisão Sistemática}
  \begin{itemize}
  \item Duas strings de busca:
    \begin{enumerate}
    \item 2+ tipos de serviço \textbf{e} intervenção
    \item heterogeneidade \textbf{e} modelo de interação
    \end{enumerate}
  \item 54 trabalhos selecionados
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Serviço}
    \footnotesize\centering
    \begin{tabular}{lp{.5em}p{.5em}p{.5em}l}
    \toprule
      \textbf{Abordagem} 
      & \rotatebox{90}{\textbf{SOAP}} 
      & \rotatebox{90}{\textbf{REST}}
      & \rotatebox{90}{\textbf{SOE}}
      & \parbox[b]{3.25cm}{\centering\textbf{Maturidade REST \newline(Richardson)}} \\
      \midrule % ~ trabalhos que suportam os três
    \nciteonline{Liu20141}      & \cmark&\cmark&\cmark & POX                \\
    \nciteonline{Cheng20171245} & \cmark&\cmark&\cmark & protocolo (uncl.)  \\
    \nciteonline{Ardissono2009} & \cmark&\cmark&\cmark & protocolo (uncl.)  \\
    \midrule % ~ trabalhos que suportam \HATEOAS estático
      \pause
    \nciteonline{Pautasso2009}  & \cmark&\cmark&\bmark & HATEOAS (estático) \\
    \nciteonline{Roman2015}     & \cmark&\cmark&\bmark & HATEOAS (estático) \\
    +3                          & \cmark&\cmark&\bmark & HATEOAS (estático) \\
    \midrule % ~ combinações 
     7 abordagens               & \cmark&\cmark&\bmark & POX                \\
     4 abordagens               & \cmark&\cmark&\bmark & recursos           \\
    14 abordagens               & \cmark&\cmark&\bmark & protocolo          \\
     4 abordagens               & \cmark&\cmark&\bmark & \textit{unclear}   \\
    \midrule
      \pause
    \nciteonline{Liechti2015}   & \bmark&\cmark&\cmark & POX                \\
    16 abordagens              & \cmark&\bmark&\cmark  & -                  \\
%   \midrule % ~ unserved
%   \unserved          & \cmark&\cmark&\cmark  & HATEOAS            \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Métodos}
  \begin{minipage}{.6\linewidth}
    \begin{enumerate}
    \item Descrição comum
      \begin{itemize}
      \item Sintática
      \item Semântica
      \item Metamodelo
      \end{itemize}
    \item Linguagem de workflow
      \begin{itemize}
      \item Existente
      \item Extensão
      \item Nova
      \end{itemize}
    \item \textit{Proxies}
    \item \textit{Middleware}
    \item Processador de eventos
      \begin{itemize}
      \item ECA
      \end{itemize}
    \item Implementação Direta
    \end{enumerate}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}[c]{.39\linewidth}
    \begin{block}{}
      \centering
      HATEOAS viabilizado apenas com \textbf{Implementação direta}
    \end{block}
    % \begin{itemize}
    % \item HATEOAS viabilizado apenas com \textbf{Implementação direta}
    % \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Composição Automática Homogênea}

\begin{frame}[noframenumbering]{Trabalhos Relacionados}
  \begin{itemize}
  \item {\color{JDarkGray} Trabalhos de composição \textbf{heterogênea} }
  \item Trabalhos de composição \textbf{automática}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Serviços SOAP}
  \begin{itemize}
  % \item Reasoner \cite{McIlraith2001}
  \item PDDL \cite{Peer2004,Klusch05}
    \vspace{2em}
  \item \nciteonline{Rodriguez-Mier2012}: ComposIT \\E/S, busca de caminho em grafo
  \item \nciteonline{Chattopadhyay2015}: guloso
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Serviços REST}
  \begin{itemize}
  % \item Reduzir o composição à prova de teoremas \cite{Zhao2011rest} 
  %   \begin{itemize}
  %   \item HATEOAS estático \cite{Pautasso2009,Roman2015}
  %   \end{itemize}
  \item \textit{Pragmatic Proof} \cite{Verborgh2016}
    \begin{itemize}
    \item Único que suporta HATEOAS completamente
    \item Prova $\Rightarrow$ plano
    \item Intercala interação com prova
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Proposta}

\begin{frame}{Arquitetura \unserved}
  \begin{overprint}
    \only<1>{\addfiglw{architecture-1.pdf}}
    \only<2>{\addfiglw{architecture.pdf}}
  \end{overprint}
  \vfill
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{7em}
      \only<1>{
        \begin{enumerate}
        \item Descrição comum
        \item Algoritmo de Composição
        \item \textit{Middleware}
        \end{enumerate}    
      }
      \only<2>{\begin{enumerate}
        \item Descrições de serviço $\rightarrow$ Descrição intermediária
        \item Objetivos do usuário $\rightarrow$ Workflow
        \item Componentes usados na execução específicos ao serviço
      \end{enumerate}}
  \end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Descrição Intermediária}
  \begin{overprint}
    \only<1>{\addfiglw{ontology.pdf}}
    \only<2>{\addfiglw{ontology-1.pdf}}
    \only<3>{\addfiglw{ontology-2.pdf}}
    \only<4>{\addfiglw{ontology-3.pdf}}
  \end{overprint}
  \begin{enumerate}
  \item \alert<2>{Serviço $\Rightarrow$ Mensagens com reação e cardinalidade }
  \item \alert<3>{Estrutura da mensagem}
  \item \alert<4>{Variáveis com \textbf{tipo} e \textbf{representação}}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Condições com SPIN}
  \begin{itemize}
  \item SPIN: Notação para SPARQL em RDF
  \item Variáveis \unserved também são variáveis SPIN/SPARQL
  \item Pre/pós-condição: Mensagem espontânea ou reação
    \vspace{1em}
  \item Ex: Retorna as \textit{issues} criadas pelo usuário \\
    \ms{?issue ex:Issue-raisedBy ?user}
  \end{itemize}
\begin{minted}[escapeinside=||]{turtle}
|\_|:responseIssues a u:Message;
  u:condition [ 
    sp:subject    |\_|:issue;
    sp:predicate  ex:Issue-raisedBy;
    sp:object     |\_|:user 
  ]. 

\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Composição}
  \begin{itemize}
  \item 2 técnicas (\textbf{adaptação} e \textbf{replicação}) + algoritmo existente
    \pause
    \vspace{1em}
  \item Adaptação: redução à busca de caminhos em grafo que
    \begin{enumerate}
    \item Nós são estados, contendo serviços
    \item $(u_1, u_2)$: Invocar todos os serviços em $u_1$ para satisfazer as pré-condições dos serviços em $u_2$
    \item Alternativas para serviços e estados
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Composição adaptativa}
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{3.5cm}
    \centering
    \only<1>{\addfiglw{adaptive-composition-1.pdf}}
    \only<2>{\addfiglw{adaptive-composition-2.pdf}}
    \only<3>{\addfiglw{adaptive-composition-3.pdf}}
    \only<4>{\addfiglw{adaptive-composition-4.pdf}}
    \only<5>{\addfiglw{adaptive-composition-5.pdf}}
    \only<6>{\addfiglw{adaptive-composition.pdf}}
  \end{overlayarea}
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{3em}
    \begin{itemize}
      \only<1-3>{\item Controle de execução da composição
        \item \textit{Workflow} associado à execução
        \item \emph{slice}: ações até o primeiro \emph{receive}
        \item Componente para executar o \emph{slice} (\Call{RunWrapper}{})}
      \only<4>{
        \item Após o receive, continuar Execução (\Call{Resume}{})
        \item Validação dos resultados vs. planejado (\Call{Validate}{})
        \item Adaptação do plano, se necessário (\Call{Adapt}{})
      }
      \only<5-6>{\item Execução do próximo \textit{slice} no próximo estado
      \item Resultados entregues via callback}
    \end{itemize}
  \end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Replicação}
  \addfiglw{replicated-composition.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{ComposIT}
  \begin{itemize}
  \item \nciteonline{Rodriguez-Mier2012}
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
  \item Construção: grafo de dependências
  \item Otimização: remover serviços dominados
  \item Planejamento: encontrar sucessão  de estados (A*)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Adicionando condições SPIN ao ComposIT}
  \begin{itemize}
    \item Restrições
      \begin{itemize}
      \item Conjunção \ms{.} e disjunção (\ms{UNION)}
      \item Variável em condição deve ser E/S do serviço
      \end{itemize}
    \item Construção do grafo apenas por E/S
      \begin{itemize}
      \item Idexação de pós-condições
      \end{itemize}
    \item Planejamento:
      \begin{itemize}
      \item Filtragem de estados
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Avaliação}

\begin{frame}{Avaliação}
  \begin{itemize}
    \item Heterogeneidades?
    \item {\color{JDarkGray} Expressividade?}
    \item Aplicabilidade?
    \item Performance?
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Análise}

\begin{frame}{Heterogeneidades vs. Métodos}
  \addfigi{height=.5\textheight}{heterogeneity-aspects-arch.pdf}
  %LOCUTOR: Pra encaixar no tempo vou falar só sobre as heterogeneidades onde o algoritmo de composição contribui. Dentro da arquitetura \unserved, os outros dois métodos são usados de maneira semelhante a outros trabalhos

  \begin{itemize}
  \item Protocolo \& Paradigma: Algoritmo e Descrição comum
    \begin{itemize}
    \item Notificação: cardinalidade de reações + replicação
    \item \textit{Publish/Subscribe}: \textit{broker} \cite{Eugster2003} é transparente pro cliente
    \item HATEOAS: descrição hierárquica de mensagens + composição adaptativa 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{Comparação com RSL}
%   \begin{tabular}{lp{.5em}p{.5em}p{.5em}l}
%     \toprule
%       \textbf{Abordagem} 
%       & \rotatebox{90}{\textbf{SOAP}} 
%       & \rotatebox{90}{\textbf{REST}}
%       & \rotatebox{90}{\textbf{SOE}}
%       & \textbf{Nível RMM} \\
%       \midrule % ~ trabalhos que suportam os três

%     \nciteonline{Ardissono2009} & \cmark&\cmark&\cmark & protocolo (uncl.)  \\
%     \midrule % ~ trabalhos que suportam \HATEOAS estático
%     \nciteonline{Roman2015}     & \cmark&\cmark&\bmark & HATEOAS (estático) \\
%     \midrule % ~ combinações 
%     \nciteonline{Liechti2015}   & \bmark&\cmark&\cmark & POX                \\
%     \nciteonline{Georgantas2013134} & \cmark&\bmark&\cmark  & -             \\
%     \midrule % ~ \unserved
%     \textit{unserved}          & \cmark&\cmark&\cmark  & HATEOAS            \\
%     \bottomrule
%   \end{tabular}
% \end{frame}


\subsection{Cenário}

\begin{frame}{Cenário}
  \begin{overprint}
    \only<1>{\addfig{scn-services.pdf}}
    \only<2>{\addfig{scn-services-1.pdf}}
    \only<3>{\addfig{scn-services-2.pdf}}
    \only<4>{\addfig{scn-services-3.pdf}}
    \only<5>{\addfig{scn-services-4.pdf}}
  \end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}{Limitações}
  \begin{enumerate}
  \item Descrições existentes de SOE tem pouca informação
    \begin{itemize}
    \item Criar novas linguagens
    \end{itemize}
  \item Descoberta durante execução
    \begin{itemize}
    \item Requisitar uma composição cujo objetivo é descobrir serviços
    \end{itemize}
  \item Falha de serviço por pré-condição violada
    \begin{itemize}
    \item Determinar pré-condições violadas
    \item Iniciar sub-composição
    \item Continuar
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Experimentos}

\begin{frame}{Protótipo}
  \begin{itemize}
  \item Java 8\footnote[frame]{\url{https://bitbucket.org/alexishuf/unserved-testbench}}
  \item Intel i5 @ 2.5GHz, 8GB RAM\footnote[frame]{\url{https://bitbucket.org/alexishuf/unserved-testbench-dissertation}}
  \item Disco: 55.2MB/s leitura, 65.1 MB/s escrita
    \vspace{1em}
  \item Algoritmo configurável:
    \begin{itemize}
    \item Com/Sem condições SPIN
    \item Otimizando Número de Serviços ou \alert<2>{Tempo de Resposta}
    \item A* (ComposIT)
    \item D*-Lite \cite{Koenig2002} 
    \item \alert<2>{Guloso} \cite{Chattopadhyay2015}
      \begin{itemize}
      \item Alterado para permitir adaptação
      \item Algoritmo original: ``Guloso SA''
      \end{itemize}
    \item<2> \alert<2>{Melhoria de performance}
    \end{itemize} %\\
    \only<2>{ \hfill \alert{Adições de última hora}}
  \end{itemize}
\end{frame}


% \begin{frame}{Experimentos}
%   \begin{itemize}
%   \item ComposIT \cite{Rodriguez-Mier2012}: WSC'2008 
%   \item Pragmatic Proof \cite{Verborgh2016}: próprio benchmark
%   \item Guloso \cite{Chattopadhyay2015}: WSC'2008
%   %   \pause
%   %   \vspace{1em}
%   % \item Algoritmo Guloso não replicável
%   %   \begin{itemize}
%   %   \item Sem artefatos ou detalhes
%   %   \item Resultados do A* (ComposIT) inconsistentes
%   %     \begin{itemize}
%   %     \item 3 e 5 > 6 e 8 
%   %     \end{itemize}
%   %   \item Resultados \textbf{muito} bons ($0.16 \leq t \leq 0.75$)
%   %   \end{itemize}
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}{Web Services Challenge (WSC) 2008}
  \begin{itemize}
  \item Dados artificias \cite{Bansal2008} 
  \item 8 problemas
    \begin{minipage}{.35\linewidth}
      \begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}
      \item Entradas
      \item Taxonomia
      \item Serviços (E/S)
      \item Saídas desejadas
      \end{itemize}      
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.65\linewidth}
      \addfiglw{wsc-solution.pdf}
    \end{minipage}
    % \pause
  % \item Tempo de Resposta (RT)
  %   \begin{itemize}
  %   \item \citeonline{Chattopadhyay2015}: $\mathcal{N}(\mu=?, \sigma=?)$
  %   \item $\mu$, $\sigma$: \me{ping } em 5 servidores
  %   \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tamanho de amostras}
  \begin{minipage}[c]{.49\linewidth}
    \footnotesize\addtolength{\tabcolsep}{-2pt}
  %   \only<1>{
  %     \begin{tabular}{l}
  %       \toprule
  %       \textbf{Algoritmo} \\
  %       \midrule
  %       ComposIT           \\
  %       A*                 \\
  %       D*-Lite            \\
  %       A* cond.           \\
  %       \midrule
  %       A* repl.           \\
  %       D*-Lite repl.      \\
  %       \midrule
  %       Guloso             \\
  %       Guloso SA          \\
  %       \midrule
  %       A*  (TR)           \\
  %       D*-Lite (TR)       \\
  %       Guloso (TR)        \\
  %       Guloso SA (TR)     \\
  %       \bottomrule
  %     \end{tabular}
  %   }
  %   \only<2->{
      \begin{tabular}{rl}
        \toprule
        \textbf{A}  & \textbf{B}      \\
        \midrule
        ComposIT    & A*              \\
        A*          & D*-Lite         \\
        A*          & A* cond.        \\
        A* repl.    & D*-Lite repl.   \\
        \midrule
        A*          & Guloso          \\
        A*          & D*-Lite         \\
        A*          & Guloso SA       \\
        Guloso      & Guloso SA       \\
        \midrule
        A* (TR)     & Guloso (TR)     \\
        A* (TR)     & D*-Lite (TR)    \\
        A* (TR)     & Guloso (TR) SA  \\
        Guloso (TR) & Guloso (TR) SA  \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
  %   }
  \end{minipage}%
  \begin{overlayarea}{.5\linewidth}{5em}
    \begin{itemize}
    \item População: \\ Algoritmo + problema
    \item Piloto: 9 execuções
    \item<2-> ICs $\geq$ $\pm$5\%
      \addfig{ci-delta}
    \item<3-> 15\% > 30
    \item<3-> \textit{Bootstrap} (4000) 
    \item<3-> +9 execuções (piloto)
    \end{itemize}
  \end{overlayarea}%
  % \begin{minipage}[c]{.1\linewidth}
  %   \vspace{3em}
  % \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{ComposIT vs. \unserved}
  \addfigi{height=.75\textheight}{wsc-phases.pdf}
  \begin{itemize}
    \begin{overprint}
      \only<1>{
      \item ICs não intersectam
      \item Ganho em problemas complexos
      }
    \end{overprint}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ComposIT vs. \unserved}
  \addfiglw{wsc-increase.pdf}
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{8em}
    \only<1>{\begin{itemize}
      \item $\mu_{ComposIT}$ - $\mu_{unserved}$
      \item Da menor pra maior redução
      \end{itemize}}
    \only<2>{\begin{itemize}
      \item Piora: problema muito simples (1)
      \end{itemize}}
    \only<3>{\begin{itemize}
      \item Successores \& antecessores tabelados
        \begin{itemize}
        \item Menos listagem de superclasses
        \end{itemize}
      \item Problemas 5 a 8: Sem listagem de subclasses (planejamento)
      \item \textit{Jump node} por entrada, não por serviço
        \begin{itemize}
        \item 6: 240 \textit{jump nodes}
        \end{itemize}
      \end{itemize}}
  \end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}{Re-planejamento}
  \begin{itemize}
  \item Falha induzida no primeiro serviço
    \addfiglw{wsc-rp-avg.pdf}
  \item D*-Lite melhor pra problemas mais complexos
  \item Maior custo: materialização
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Condições SPIN}
  \begin{minipage}{.36\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item +27\%$\sim$38\% $>$
    \item Pós-condições extraídas de partes
    % \item Problema 5 reforça hipótese de GC e JIT
    %   \begin{itemize}
    %   \item 1, 3, 7 e 8: \\ 
    %     $>$ bimodalidade
    %   \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{minipage}\begin{minipage}{.63\linewidth}
    \addfig{astar+cond.pdf}    
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Otimizando Número de Serviços}
  \begin{minipage}{.36\linewidth}
    \begin{enumerate}
    \item D*-Lite
      \begin{itemize}
      \item +5.4\% (1) \\ +6.7\% (3)
      \end{itemize}
    \item A* 
    \item Guloso
      \begin{itemize}
      \item -14\%$\sim$39\% $<$
      \end{itemize}
    \item Guloso SA
      \begin{itemize}
      \item -55\%$\sim$77\% $<$
      \item Não reproduz
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{minipage}\begin{minipage}{.63\linewidth}
    \addfig{greedy+astar.pdf}    
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Otimizando Tempo de Resposta}
  \begin{minipage}{.36\linewidth}
    \begin{enumerate}
    \item D*-Lite $\simeq$ A*
    \item Guloso
      \begin{itemize}
      \item -10\%$\sim$46\% $<$
      \end{itemize}
    \item Guloso SA
      \begin{itemize}
      \item -57\%$\sim$80\% $<$
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{minipage}\begin{minipage}{.63\linewidth}
    \addfig{rt-greedy+astar.pdf}    
  \end{minipage}  
\end{frame}

\begin{frame}{Benchmark Pragmatic Proof}
  \addfig{pp-scenarios.pdf}
  \begin{itemize}
  \item Benchmark dos próprios autores \cite{Verborgh2016}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Configuração}
  \begin{itemize}
  \item \unserved
    \begin{itemize}
    \item Construção+Planejamento
    \item Condições SPIN
    \item D*-Lite
    \end{itemize}
  \item Pragmatic Proof
    \begin{itemize}
    \item EYE
    \item Descontado tempo de \textit{spawn} e \textit{parsing}
    \end{itemize}
    \vspace{1em}
  \item 9 amostras
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resultados Pragmatic Proof}
  \addfiglw{pp-avg.pdf}
  \begin{overlayarea}{\linewidth}{6em}
    \begin{itemize}
      \only<1>{
      \item Cenários 1 e 2: \unserved é mais rápido nos extremos
      \item Cenário 3: médias do \unserved crescem menos
      }
      \only<2>{
      \item \unserved é menos sensível ao número de E/Ss
        \begin{itemize}
        \item EYE: $\tau = 0.867$
        \item \unserved: $\tau = 0.618$
%        \item D*-Lite: $\tau = 0.091$, mas $p=0.1$
        \end{itemize}
      }
    \end{itemize}    
  \end{overlayarea}

\end{frame}

\begin{frame}{Limitações do Pragmatic Proof}
  \begin{itemize}
  \item \textit{Spawn} do \textit{reasoner}: 39.1ms
  \item Outras atividades a cada invocação de serviço:
    \begin{itemize}
    \item \textit{Parsing} da prova
    \item Filtrar descrições de serviços em falha
    \item \textit{Spawn} + \textit{parsing} das descrições
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusões}

\begin{frame}{Conclusões}
  \begin{itemize}
  \item Popularização de serviços e aumento da heterogeneidade
  \item Composição de serviços heterogêneos
    \begin{itemize}
    \item Sem suporte completo a REST
    \end{itemize}
    \vspace{.5em}
  \item Mapeamento de heterogeneidades e métodos
    \vspace{.5em}
  \item \unserved permite composições heterogêneas envolvendo \\
        SOAP, SOE e REST (inclusive HATEOAS)
    \pause
    \begin{itemize}
    \item WSC: melhoria em 7/8 problemas (vs. ComposIT)
      \begin{itemize}
      \item 19\%$\sim$89\% nos 4 mais complexos %63~544
      \end{itemize}
    \item Pragmatic Proof: Melhor escalabilidade
      \begin{itemize}
      \item Menos sensível ao número de E/S
      \item Evita limitações do uso de um \textit{reasoner} externo
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Limitações}
  \begin{itemize}
  \item Distribuição da arquitetura
    \begin{itemize}
    \item Conectores confiáveis
    \end{itemize}
  \item Heterogeneidade de dados
  \item QoS
    \begin{itemize}
      \item Adaptação dá mais importância a funcionalidade
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ameaças a validade}
  \begin{itemize}
  \item RSL: fator humano
    \begin{itemize}
    \item Protocolo \cite{Kitchenham2007}
    \item Automação parcial
    \item Adiamento de exclusões 
    \item 2ª avaliação de abstracts (amostral)
    \end{itemize}
  \vspace{1em}
  \item ``SOAP services'' = ``Web Services'' para alguns
    \begin{itemize}
    \item Não afeta a busca pelo suporte aos 3 tipos
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Trabalhos Futuros}
  \begin{itemize}
  \item Modelos de interação explícitos
    \begin{itemize}
    \item Abandonar adaptividade na ausência de REST 
    \end{itemize}
  \item Novos modelos de interação
  \item Integração com \textit{engines} CEP ou BPEL
  \item Expressividade
  \item Dados reais
    \begin{itemize}
    \item Área de composição automática
    \item Produtividade de programadores?
    \item Quanta expressividade é necessária?
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resultados adicionais}
  \footnotesize
  \begin{enumerate}
  \item \textit{Planning and execution of heterogeneous service compositions}. ISCC 2017 (A2)
  \item \textit{Uma Arquitetura para Composição de Serviços com Modelos de Interação Heterogêneos}. WTD, WebMedia'2017
    \pause
    \vspace{.5em}
  \item Protótipo, slrpk, RSL
    \vspace{.5em}
  \item Colaborações LaPeSD
    \begin{itemize}\footnotesize
    \item Composição de Serviços \\
      Emissoras de TV \cite{scc2016} \\
      Agentes \cite{icwiAgentes}  \\
      Linkedator \cite{linkedator16,salvadori2017ijwis}
    \item Heterogeneidade de dados: Alignator \cite{alignator17}
    \item Descrição de serviço: OntoGenesis \cite{ontogenesis}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\newcounter{finalframe}
\setcounter{finalframe}{\value{framenumber}}

\begingroup
\makeatletter
\setlength{\hoffset}{-0.5\beamer@sidebarwidth}
\makeatother
\title{\Huge Obrigado \\ Perguntas?}
\subtitle{}
\frame[plain,t,noframenumbering]{\titlepage}
\endgroup
\title{An Architecture for Composition of Services with Heterogeneous Interaction Models}



\begin{frame}[noframenumbering,allowframebreaks]{References}
  \scriptsize
  \bibliography{../main,../revisao-merge}
\end{frame}

\setcounter{framenumber}{\value{finalframe}}

\end{document}
%  LocalWords:  plain noframenumbering SOAP WSDL RPC WS APIs HTTP pdf
%  LocalWords:  REST Fielding Berardi typical RSL vs API HATEOAS Ss
%  LocalWords:  RESTful Background Strang strang protocol-model XML
%  LocalWords:  height inline Cliente-Servidor SAWSDL XSD SMTP lp RMM
%  LocalWords:  Client-Stateless-Server Headers Publish Subscribe Liu
%  LocalWords:  polling slr-execution POX Cheng uncl Ardissono Roman
%  LocalWords:  Pautasso unclear Liechti workflow Proxies Middleware
%  LocalWords:  DAML-S OWL-S McIlraith Peer PDDL Klusch planner Proof
%  LocalWords:  Pragmatic BPEL Complex Event Processsing architecture
%  LocalWords:  ontology SPIN SPARQL RDF unserved Pre pós-condição GB
%  LocalWords:  pré-condições adaptive-composition slice receive MB
%  LocalWords:  expecial ActionRunner replicated-composition ComposIT
%  LocalWords:  dependency-graph UNION heterogeneity-aspects-arch WSC
%  LocalWords:  broker pós-condições Georgantas lcccc Loops Services
%  LocalWords:  scn-services pré-condição sub-composição Challenge pt
%  LocalWords:  wsc-solution wsc-phases IC wsc-increase jump reasoner
%  LocalWords:  Re-planejamento wsc-rp-avg Benchmark pp-scenarios EYE
%  LocalWords:  parsing existentials pp-avg Spawn Composer QoS slrpk
%  LocalWords:  Interpreter services abstracts engines Planning and
%  LocalWords:  execution of heterogeneous service compositions ISCC
%  LocalWords:  WTD WebMedia LaPeSD Linkedator Alignator OntoGenesis
